
\input{Preambula.tex}

\newcommand\ProblemName{Зонные пластинки}

\newcommand\Source{Cn}

\newcommand\Type{Решение}

\input{Settings.tex}

\QBlock{1}{??}{Если $N=2n+1$, найдите расстояние $r_0$ до точки $P_0$ ($P_0$ - крайняя справа яркая точка, называемая главным фокусом) и расстояние $r_1$ до точки $P_1$ ($P_1$ - тоже яркая точка, располагающаяся левее $P_0$, называемая вторичным фокусом).}

\ABlock{\[r_0=1580 нм,\quad r_1=527 нм\]}

\QBlock{2.1}{??}{Найдите расстояние $r'_0$ до главного фокуса $P'_0$ такой пластинки.}

\ABlock{\[r'_0=395 нм\]}

\QBlock{2.2}{??}{Найдите расстояние $r'_{-1}$ до вторичного фокуса $P'_{-1}$, находящегося непосредственно слева от главного.}

\QText{\[r'_{-1}=198 нм\]}

\QBlock{2.3}{??}{Найдите расстояние $r'_{+1}$ до вторичного фокуса $P'_{+1}$, находящегося непосредственно справа от главного.}

\QText{\[r'_{+1}=790 нм\]}

\QBlock{3.1}{??}{Найдите $OS'$, соответствующее главному фокусу зонной пластинки. Справедлива ли формула тонкой линзы?}

\ABlock{\[OS'=445 нм,\]формула тонкой линзы справедлива.}

\QBlock{3.2}{??}{Если пластинка формирует несколько изображений, на каком расстоянии $s'$ от $O$ формируется изображение, ближайшее к рассмотренному в предыдущем пункте? Чему равно фокусное расстояние $f'$ соответствующего вторичного фокуса (формула тонкой линзы неприменима)?}

\ABlock{\[s'=137 нм,\quad f'=132 нм\]}

\QBlock{3.3}{??}{Если предмет расположен слева от зонной пластинки на расстоянии $\frac{OP'_0}2$ от точки $O$, найдите расстояния $s''$ и $s'''$ до главного и вторичного изображений, соответствующих фокусам, рассмотренным в предыдущем пункте (формула тонкой линзы также неприменима). Действительные они или мнимые?}

\ABlock{\[s''=-396 нм,\quad s'''=393 нм,\]знак "$-$" означает, что изображение мнимое.}

\end{document}