
\input{Preambula.tex}

\newcommand\ProblemName{Куда упадет шарик}

\newcommand\Source{Ru21-11-T1}

\newcommand\Type{Разбалловка}

\input{Settings.tex}

\QBlock{1}{??}{Чему равно расстояние до точки падения на дно для лодки, движущейся в озере той же глубины, что и река?}

\MBlock{0.50}{Скорость движения лодки $v$ относительно воды (или в СО воды) постоянна}

\MBlock{0.75}{Время движения шарика от момента броска и до момента падения на дно $\tau$ во всех трех случаях одинаково.
Балл ставится только в случае корректного доказательства данного утверждения. 
Не влияет на оценку последующих пунктов.}

\MBlock{0.75}{Перемещение шарика в горизонтальной плоскости относительно воды (или в СО воды)  $s$ одинаково по модулю  во всех трех случаях.
Балл ставится только в случае корректного доказательства данного утверждения.
Не влияет на оценку последующих пунктов.}

\MBlock{0.50}{Модуль перемещения воды $u \tau$ относительно берега за время движения шарика одинаков для всех трёх случаев}

\MBlock{1.00}{Правильно записано выражение для связи модулей перемещений шарика в первом случае:
$$
l_1 = u \tau + s
$$}

\MBlock{1.00}{Правильно записано выражение для связи модулей перемещений шарика во втором случае:
$$
l_2 = u \tau - s
$$
При неверных знаках в правой части выражения за данный пункт ставится $0$, но в последующих пунктах баллы не снимаются}

\MBlock{1.00}{Получено  выражение для перемещения шарика в горизонтальной плоскости при движении в озере (или для всех случаев в СО воды):
$$
s = \frac{l_1 – l_2}{2}
$$}

\QBlock{2}{??}{Во сколько раз скорость лодки больше скорости течения?}

\MBlock{1.00}{Найден модуль перемещения воды относительно берега:
$$
u \tau = \frac{l_1 + l_2}{2}
$$}

\MBlock{1.00}{Правильно нарисована связь перемещений для третьего случая (или пояснена в тексте решения)}

\MBlock{1.50}{Правильно записана теорема косинусов или аналогичные выражения для прямоугольных треугольников в соответствие с рисунком
$$
l_3^2 = s^2+(u\tau)^2 - 2su\tau\cdot\cos\varphi
$$}

\MBlock{1.00}{Соотношение скоростей записано как тригонометрическая функция соответствующего угла (синус, косинус или тангенс)
$$
\cos \varphi = u/v
$$}

\MBlock{0.50}{Угол между направлениями скоростей показан на рисунке или есть его словесное определение}

\MBlock{1.50}{Получен верный ответ для соотношения скоростей:
$$
\frac{v}{u} = \frac{l_1^2 - l_2^2}{l_1^2+l_2^2 - 2 l_3^2}
$$}

\end{document}