
\input{Preambula.tex}

\newcommand\ProblemName{Колебания в заряженном цилиндре}

\newcommand\Source{X22-T6}

\newcommand\Type{Разбалловка}

\input{Settings.tex}

\QBlock{A1}{0.50}{Диск радиусом $R$ заряжен поверхностной плотностью заряда $\sigma_R$. Определите потенциал $\varphi(y)$ в точке на оси на расстоянии $y$ от центра диска. Потенциал равен нулю на бесконечности.}

\MBlock{0.20}{Потенциал от кольца шириной $dr$ радиусом $r$
$$d \varphi = k \frac{\sigma_R \cdot 2 \pi r dr}{\sqrt{y^2 + r^2} }$$}

\MBlock{0.30}{Ответ. Потенциал диска:
$$\varphi(y)=2\pi k \sigma_R \left( \sqrt{R^2+y^2}-|y| \right)$$}

\QBlock{A2}{1.00}{Два таких диска радиусом $R$ заряжены поверхностной плотностью заряда $\sigma_R>0$ находятся параллельно друг другу. Расстояние между центрами дисков равно $2L$, центры находятся на оси дисков. В положении равновесия находятся заряд $q$ массой $m$, который может двигаться только вдоль оси дисков. Определите угловую частоту $\omega_1$ колебаний такого заряда. Какой знак заряда?}

\MBlock{0.10}{Идейно правильный способ найти $E(x)$. Например, посчитать поле кольца или $E_x = -\frac{d\varphi}{dx}$.}

\MBlock{0.50}{Напряженность электрического поля
$$E_x(x) = - k \frac{2\pi R \delta \sigma_R}{(L^2+R^2)} \frac{L}{\sqrt{L^2+R^2}}=-\frac{\sigma_R R^2}{\varepsilon_0 (L^2+R^2)^{3/2}}x.$$

ИЛИ найден коэффициент перед $x^2$ в разложении для потенциала.}

\MBlock{0.30}{Ответ. Угловая частота при колебаниях:
$$\omega_1^2=\frac{q\sigma_R R^2}{m \varepsilon_0  (L^2+R^2)^{3/2}}.$$}

\MBlock{0.10}{Ответ. Знак заряда:
$$q>0.$$}

\QBlock{A3}{1.00}{Теперь этот заряд может двигаться только в перпендикулярном направлении. Выразите угловую частоту $\omega_2$ колебаний в таком случае через $\omega_1$. Какой теперь знак заряда?}

\MBlock{0.10}{Идея использовать теорему Гаусса}

\MBlock{0.50}{Запись теоремы Гаусса
$$2\pi r \cdot 2x E_r(r) + 2\pi r^2 E_x(x) = 0$$}

\MBlock{0.20}{Найдена $\omega_2$ через заданные в условии величины  (это находить необязательно):
$$\omega_2^2=\frac{|q|\sigma_R R^2}{2m \varepsilon_0  (L^2+R^2)^{3/2}},$$}

\MBlock{0.10}{Ответ. Угловая частота:
$$\omega_2 = \frac{\omega_1}{\sqrt{2}}.$$}

\MBlock{0.10}{Ответ. Знак заряда:
$$q<0.$$}

\QBlock{B1}{1.00}{Боковая поверхность цилиндра радиусом $R$ и длиной $L$ заряжена поверхностной плотностью заряда $\sigma_L$. Определите потенциал в точке на оси на расстоянии $z$ от центра одного из оснований цилиндра. Потенциал равен нулю на бесконечности.}

\MBlock{0.30}{Потенциал от кольца высотой $dl$ на расстоянии $l$ от нуля
$$d \varphi (y) = k \frac{\sigma_L \cdot 2 \pi R dl}{\sqrt{(z+l)^2 + R^2}}.$$}

\MBlock{0.20}{Правильные пределы интегрирования (от $z$ до $z+L$)}

\MBlock{0.50}{Ответ. Потенциал боковых стенок цилиндра.
$$\varphi (y) = 2\pi k R\sigma_L \left( \mathrm{arth} \frac{L+z}{\sqrt{(L+z)^2 + R^2}} - \mathrm{arth} \frac{z}{\sqrt{z^2 + R^2}}\right).$$}

\QBlock{B2}{1.00}{Два таких цилиндра (радиусом $R$ и длиной $L$, поверхность заряжена поверхностной плотностью заряда $\sigma_L>0$) поставлены рядом вплотную и имеют общую ось. В положении равновесия находятся заряд $q$ массой $m$, который может двигаться только вдоль оси цилиндров. Определите угловую частоту $\omega_3$ колебаний такого заряда. Какой знак заряда?}

\MBlock{0.10}{Идейно правильный способ найти $E(x)$. Например, посчитать поле кольца или $E_x = -\frac{d\varphi}{dx}$.}

\MBlock{0.50}{Напряженность электрического поля
$$E_x(x) = k \frac{2\pi R \delta \sigma_L}{(L^2+R^2)} \frac{L}{\sqrt{L^2+R^2}}=\frac{\sigma_L R L}{\varepsilon_0 (L^2+R^2)^{3/2}}x.$$

ИЛИ найден коэффициент перед $x^2$ в разложении для потенциала.}

\MBlock{0.30}{Ответ. Угловая частота:
$$\omega_3^2=\frac{|q|\sigma_L R L}{m \varepsilon_0  (L^2+R^2)^{3/2}}.$$}

\MBlock{0.10}{Знак точечного заряда.
$$q<0.$$}

\QBlock{B3}{0.50}{Теперь этот заряд может двигаться только в перпендикулярном направлении. Выразите угловую частоту $\omega_4$ колебаний в таком случае через $\omega_3$. Какой теперь знак заряда?}

\MBlock{0.20}{Связь двух напряженностей
$$E_r(r)=-\frac{1}{2}E_x(x)\frac{r}{x},$$}

\MBlock{0.10}{Угловая частота (это находить необязательно):
$$\omega_4^2=\frac{|q|\sigma_L R L}{2m \varepsilon_0  (L^2+R^2)^{3/2}}.$$}

\MBlock{0.10}{Ответ. Угловая частота 
$$\omega_4 = \frac{\omega_3}{\sqrt{2}},$$}

\MBlock{0.10}{Ответ. Знак заряда.
$$q>0.$$}

\QBlock{С1}{1.50}{Заряженный цилиндр радиусом $R$ высотой $L=40R/9$ состоит из боковой поверхности и одного основания. Поверхностная плотность заряда боковой поверхности $\sigma_L$, основания $\sigma_R$. Если поместить точечный заряд в центр противоположного основания, то он окажется в положении равновесия. Определите отношение $\sigma_L/\sigma_R$.}

\MBlock{0.10}{Указано, что сумма двух действующих сил равна нулю.}

\MBlock{0.50}{Напряженность поля от основания цилиндра
$$E_R = 2\pi \sigma_R k \left( 1 - \frac{L}{\sqrt{R^2+L^2}} \right).$$}

\MBlock{0.50}{Напряженность поля от боковых стенок цилиндра
$$E_L = 2\pi \sigma_L k \left( 1 - \frac{R}{\sqrt{R^2+L^2}} \right).$$}

\MBlock{0.30}{Ответ в общем виде.
$$\frac{\sigma_{L}}{\sigma_{R}}=-\frac{\sqrt{R^{2}+L^{2}}-L}{\sqrt{R^{2}+L^{2}}-R}$$}

\MBlock{0.10}{Ответ численно.
$$\frac{\sigma_{L}}{\sigma_{R}}=-\frac{1}{32}$$}

\QBlock{С2}{2.50}{Заряженный цилиндр радиусом $R=28b$ высотой $L=45b$ состоит из боковой поверхности и одного основания. Заряд боковой поверхности $\sigma_L=-8\sigma_0$, заряд основания $\sigma_R=25\sigma_0>0$. На оси этой системы помещают частицу c зарядом $q>0$. Оцените численно координаты $z$ (в единицах $b$) положений равновесия если частица может двигаться только вдоль оси.  Координата $z$ отсчитывается как на картинке.
Сделайте это максимально точно, однако, достаточно с точностью 1\%. Ответы попадающие в 1\% от правильного получат полный балл.}

\MBlock{0.30}{Указано уравнение, решение которого позволяет найти положение равновесия $z=0$, например:
$$25\left(\frac{45+z}{\sqrt{28^2+(45+z)^2}} -1 \right) - 8 \left(\frac{28}{\sqrt{28^2+(45+z)^2}} - \frac{28}{\sqrt{28^2+z^2}} \right) =0 .$$}

\MBlock{0.30}{Указан способ решить уравнение}

\MBlock{0.40}{Ответ:
$z=0$}

\MBlock{0.30}{Понимание того, что нужно записать другое уравнение для точек с другой стороны цилиндра.}

\MBlock{0.30}{Указано уравнение, решение которого позволяет найти положение равновесия $z=-1632.6$, например:
$$25\left(\frac{45+z}{\sqrt{28^2+(45+z)^2}} +1 \right) - 8 \left(\frac{28}{\sqrt{28^2+(45+z)^2}} - \frac{28}{\sqrt{28^2+z^2}} \right) =0 .$$}

\MBlock{0.30}{Указан способ решить уравнение c достаточной точностью}

\MBlock{0.10}{Найден корень уравнения с точностью $10\%$}

\MBlock{0.20}{Найден корень уравнения с точностью $1\%$}

\MBlock{0.30}{Ответ:
$$\frac{z}{b}=-1632.6...$$}

\QBlock{С3}{1.00}{В условиях предыдущего пункта частицу поместили в ближайшее к цилиндру положение равновесия, её масса $m$. Определите угловую частоту $\omega$ малых колебаний частицы.}

\MBlock{0.30}{Выбрана точка с координатой 
$$z=0$$}

\MBlock{0.50}{Напряженность поля
$$E(z) = - \alpha z,$$
$$\alpha=2\pi \sigma_0 k \cdot \frac{560}{2809} \frac{z}{b}$$}

\MBlock{0.20}{Ответ:
$$\omega^2 = \frac{280 \sigma_0 q}{2809 \varepsilon_0 b m}$$}

\end{document}