
\input{Preambula.tex}

\newcommand\ProblemName{Керлинг}

\newcommand\Source{Y21-T6}

\newcommand\Type{Условие задачи}

\input{Settings.tex}

\QText{Тонкое кольцо массой $m$ и радиусом $r$ находится  на столе с коэффициентом трения $\mu$ и гравитационным ускорением $g$. Кольцу сообщили линейную скорость $v$  (в направлении $x$) и угловую скорость $\omega$  (против часовой стрелки). Кольцо движется по прямой, вращаясь вокруг собственной оси, и, в конце концов, останавливается.  В дальнейшем мы попытаемся найти величины $v(t)$, $\omega(t)$ и некоторую симметрию между ними. Во всех последующих пунктах предполагается, что действие реакции опоры на кольцо распределено равномерно.}

\QText{Вам может понадобиться следующая формулa:
$$
\sqrt{\frac{1 - \sin \theta}{2}} = \Bigg| \sin \left( {\frac{\theta}{2}} - \frac{\pi}{4} \right) \Bigg|
$$}

\Chapter{Уравнения движения}

\QBlock{A1}{0.50}{Покажите, что суммарная сила, действующая на кольцо, определяется выражением:
$$
\vec F_{tot} = - \mu mg \cdot f \left( \frac{v(t)}{\omega (t)\ r} \right) \hat x,
$$
где 
$$
f(a) = \frac{1}{2 \pi} \int \limits_0^{2 \pi} \frac{a - \sin \theta}{\sqrt{ 1 + a^2 - 2 a \sin \theta}} d \theta
$$}

\QBlock{A2}{0.50}{Покажите, что суммарный момент, действующий на кольцо, равен:
$$
\tau_{tot} = - \mu mg r f \left(\frac{\omega(t) r}{v(t)} \right)
$$}

\QBlock{A3}{0.10}{Докажите, что уравнения движения имеют вид:
$$
\dot v = - \mu g\cdot  f \left( \frac{v}{\omega r} \right) \\
\dot \omega r = - \mu g \cdot f \left( \frac{ \omega r}{v} \right)
$$}

\Chapter{Первичное исследование}

\QText{Мы получили систему дифференциальных уравнений, связывающие $v(t)$ и $\omega (t)$. В этой части хотим найти интересные физические аспекты этой ситуации, для чего надо произвести нестандартные математические вычисления. Начнём с рассмотрения свойств функции $f(a)$:}

\QBlock{B1}{0.50}{Докажите:
a) $ f(0) = 0, \: f(1) = \dfrac{2}{\pi}, \: f(\infty) = 1$
b) $ f(a) $ строго возрастает при $a \geqslant 0 $}

\QBlock{B2}{0.30}{Рассмотрим поведение параметра $a(t)  = \dfrac{v(t)}{\omega (t) r} $. Покажите, что происходит с  $a(t)$ (растёт/уменьшается/остаётся неизменным) в каждом из следующих случаев:

a) в некоторый момент $a(t) = 1$

b) в некоторый момент $a(t) < 1$

c) в некоторый момент $a(t) > 1$}

\QBlock{B3}{0.60}{Нарисуйте качественно на графике, осями которого являются $v$ и $\omega r$, траектории, отображающие разное движение кольца, то есть при заданных  $v_0$  и $\omega_0 r$ нарисуйте, как они будут изменяться с течением времени. 

Необходимо нарисовать хотя бы одну траекторию на каждый пункт предыдущего задания. Кроме того, нарисуйте траекторию, проходящую через точку $(v_0, 0)$ и еще одну, начинающуюся в точке $(0, \omega_0 r)$

Подпишите оси графика и укажите направления движения системы для каждой нарисованной траектории}

\QText{Рассмотрим мощность, которая расходуется во время движения кольца.}

\QBlock{B4}{0.10}{Вычислите мгновенную мощность, которая расходуется, когда есть только угловая скорость $\omega$ $(v = 0)$, и отдельно,  когда присутствует только линейная $v$ $(\omega = 0)$.}

\QBlock{B5}{0.60}{Для заданных $v$ и $\omega$ вычислите мгновенную мощность $P$, которая расходуется на трение в данный момент времени. Дайте ответ в виде интеграла с безразмерной переменной.}

\QBlock{B6}{1.20}{Предположим, что кольцу придали определённую начальную кинетическую энергию $E_0$. Каково должно быть соотношение $a_0 = \dfrac{v_0}{\omega_0 r}$, при котором кольцо будет двигаться максимальное время?

Подсказка: Постарайтесь дать ответ на предыдущий пункт при помощи только $E_0$ и $a_0$ (и других данных из этого пункта), исключив из уравнения $v$ и $\omega$}

\QBlock{B7}{0.50}{Каково максимальное время движения при начальной энергии $E_0$?}

\Chapter{Неоднородная система}

\QText{Система уравнений, которую мы получили в начале задачи называется однородной потому, что система, начинающая движение из точки $(0,0)$ останется в состоянии покоя,  то есть в уравнениях нет члена &quot;тока&quot;, создающего движение. Введем такой член в одно из уравнений рассмотрев похожую физическую задачу:

То же самое кольцо положим теперь на наклонную плоскость с углом $\alpha$ с тем же коэффициентом трения $\mu$.}

\QBlock{C1}{0.60}{Напишите заново уравнения движения из пункта А3 таким образом, чтобы они подходили под новое условие.}

\QBlock{C2}{2.00}{При заданных начальных $\omega_0$ и $v_0 = 0$ нарисуйте все возможные семейства траекторий движения кольца  в координатах $(v, \omega r)$ (для каждого типа кривых нарисуйте свой график).  Укажите следующие составляющие:

a) cоответствующие значения параметров;

b) конечные точки (в которые траектории приходят за конечное или бесконечное время) в плоскости $(v, \omega r)$ . Здесь достаточно написать для каждой составляющей, что она стремится к нулю/ стремится к бесконечности/ равна или стремится к какой-то положительной величине.

Подпишите оси графика и укажите направления движения системы для каждой нарисованной траектории}

\end{document}